Suite cours 7

FUN.v
@@ -8,10 +8,10 @@ Local Open Scope list_scope.
 
 (** ** 7.1.  Syntaxe et sémantique *)
 
-(** Le langage se compose du lambda-calcul (variables, abstractions de fonctions,
-    applications de fonctions) étendu avec les booléens: 
-    constantes [Const true] et [Const false], et conditionnelle [Cond a ifso ifnot]
-    (c.à.d. [if a then ifso else ifnot]).  *)
+(** Le langage se compose du lambda-calcul (variables, abstractions de
+    fonctions, applications de fonctions) étendu avec les booléens:
+    constantes [Const true] et [Const false], et conditionnelle
+    [Cond a ifso ifnot] (c.à.d. [if a then ifso else ifnot]).  *)
  
 Inductive term: Type :=
   | Var (x: string)
@@ -20,7 +20,8 @@ Inductive term: Type :=
   | Const (b: bool)
   | Cond (a: term) (ifso: term) (ifnot: term).
 
-(** Les valeurs sont les abstractions de fonctions et les constantes booléennes. *)
+(** Les valeurs sont les abstractions de fonctions et les constantes
+    booléennes. *)
 
 Inductive isvalue: term -> Prop :=
   | V_Abs: forall x a,
@@ -28,13 +29,15 @@ Inductive isvalue: term -> Prop :=
   | V_Const: forall b,
       isvalue (Const b).
 
-(** [subst a x c] est la substitution de la variable [x] par le terme [c] dans le terme [a],
-    aussi notée [a [x ← c]] dans le cours. *)
+(** [subst a x c] est la substitution de la variable [x] par le terme [c]
+    dans le terme [a], aussi notée [a [x ← c]] dans le cours. *)
 
-(** Cette substitution est incorrecte en général, car elle peut capturer des variables qui
-    sont libres dans [c].  On ne peut l'utiliser que si [c] est un terme clos, sans variables
-    libres, ce qui correspond à la réduction de programmes complets, sans variables libres.
-    Le système de types de la section 7.2 assurera que c'est bien le cas. *)
+(** Cette substitution est incorrecte en général, car elle peut
+    capturer des variables qui sont libres dans [c].  On ne peut
+    l'utiliser que si [c] est un terme clos, sans variables libres, ce
+    qui correspond à la réduction de programmes complets, sans
+    variables libres.  Le système de types de la section 7.2 assurera
+    que c'est bien le cas. *)
 
 Fixpoint subst (a: term) (x: string) (c: term) : term :=
   match a with
@@ -45,25 +48,23 @@ Fixpoint subst (a: term) (x: string) (c: term) : term :=
   | Cond a ifso ifnot => Cond (subst a x c) (subst ifso x c) (subst ifnot x c)
   end.
 
-(** La sémantique à réductions: [red a a'] signifie que [a] se réduit en une étape vers [a'].
-    On choisit une sémantique en appel par valeur, avec évaluation des applications de gauche à droite. *)
+(** La sémantique à réductions: [red a a'] signifie que [a] se réduit
+    en une étape vers [a'].  On choisit une sémantique en appel par
+    valeur, avec évaluation des applications de gauche à droite. *)
 
 Inductive red: term -> term -> Prop :=
-  (** beta réduction en appel par valeur *)
-  | red_beta: forall x a v,
+  | red_beta: forall x a v,        (**r beta réduction en appel par valeur *)
       isvalue v ->
       red (App (Abs x a) v) (subst a x v)
-  (** réduction de la conditionnelle *)
-  | red_cond: forall b ifso ifnot,
+  | red_cond: forall b ifso ifnot,     (**r réduction de la conditionnelle *)
       red (Cond (Const b) ifso ifnot) (if b then ifso else ifnot)
-  (** réduction dans un sous-terme *)
-  | red_app_1: forall a1 a2 a1',
+  | red_app_1: forall a1 a2 a1', (**r réduction à gauche d'une application *)
       red a1 a1' ->
       red (App a1 a2) (App a1' a2)
-  | red_app_2: forall v a2 a2',
+  | red_app_2: forall v a2 a2',  (**r réduction à droite d'une application *)
       isvalue v -> red a2 a2' ->
       red (App v a2) (App v a2')
-  | red_cond_1: forall a a' ifso ifnot,
+  | red_cond_1: forall a a' ifso ifnot,      (**r réduction sous un [Cond] *)
       red a a' ->
       red (Cond a ifso ifnot) (Cond a' ifso ifnot).
 
@@ -72,11 +73,13 @@ Inductive red: term -> term -> Prop :=
     Quel est l'impact de ce changement sur les résultats qui suivent? *)
 
 (** *** Exercice (2 à 3 étoiles). *)
-(** Enrichir la syntaxe et la sémantique de FUN pour y ajouter une ou plusieurs des extensions
-    vues en cours: entiers de Peano, produits, sommes, points fixes. *)
+(** Enrichir la syntaxe et la sémantique de FUN pour y ajouter une ou
+    plusieurs des extensions vues en cours: entiers de Peano,
+    produits, sommes, points fixes. *)
 
-(** Une autre présentation de la sémantique à réductions, dans le style popularisé par Wright et Felleisen.
-    On définit d'abord les réductions en tête de terme. *)
+(** Une autre présentation de la sémantique à réductions, dans le
+    style popularisé par Wright et Felleisen.  On définit d'abord les
+    réductions en tête de terme. *)
 
 Inductive head_red: term -> term -> Prop :=
   | head_red_beta: forall x a v,
@@ -85,18 +88,19 @@ Inductive head_red: term -> term -> Prop :=
   | head_red_cond: forall b ifso ifnot,
       head_red (Cond (Const b) ifso ifnot) (if b then ifso else ifnot).
 
-(** On se donne ensuite un ensemble de contextes de réduction.  Les contextes sont
-    représentés par des fonctions [C: term -> term], et le prédicat inductif [iscontext C]
-    définit lesquelles de ces fonctions sont des contextes de réduction bien formés. *)
+(** On se donne ensuite un ensemble de contextes de réduction.  Les
+    contextes sont représentés par des fonctions [C: term -> term], et
+    le prédicat inductif [iscontext C] définit lesquelles de ces
+    fonctions sont des contextes de réduction bien formés. *)
 
 Inductive iscontext: (term -> term) -> Prop :=
-  | iscontext_hole:                      (**r réduction au sommet *)
+  | iscontext_hole:                      (**r au sommet *)
       iscontext (fun a => a)
-  | iscontext_app_1: forall a C,         (**r réduction à gauche *)
+  | iscontext_app_1: forall a C,         (**r à gauche d'une application *)
       iscontext C -> iscontext (fun x => App (C x) a)
   | iscontext_app_2: forall v C,         (**r à droite d'une application *)
       isvalue v -> iscontext C -> iscontext (fun x => App v (C x))
-  | iscontext_cond: forall C ifso ifnot, (**r à gauche d'une conditionnelle *)
+  | iscontext_cond: forall C ifso ifnot, (**r sous une conditionnelle *)
       iscontext C -> iscontext (fun x => Cond (C x) ifso ifnot).
 
 (** La relation de réduction sous contexte. *)
@@ -245,7 +249,8 @@ Inductive has_type : context -> term -> type -> Prop :=
 
 where "E '⊢' a '∈' t" := (has_type E a t).
 
-(** Les principales propriétés du jugement de typage.  Tout d'abord, l'affaiblissement. *)
+(** Les principales propriétés du jugement de typage.
+    Tout d'abord, l'affaiblissement. *)
 
 Lemma weakening:
   forall E a t, 
@@ -260,21 +265,27 @@ Proof.
   cbn; intros. destruct (string_dec x0 x); auto.
 Qed.
 
-(** L'affaiblissement est énoncé de manière inhabituelle.  D'ordinaire, on l'exprime
-    avec une concaténation syntaxique de contexte: si [E ⊢ a ∈ t] alors [E' ++ E ⊢ a ∈ t].
-    Mais cet énoncé est faux si [E'] peut lier des variables déjà liées dans [E].
-    Sur papier on a des contraintes implicites qu'un contexte ne lie jamais deux fois
-    la même variable, contraintes qui peuvent toujours être satisfaites par renommage.
-    Dans notre développement Coq, nous n'avons pas de renommage, ni de contraintes de linéarité
-    sur les contextes.  A la place, nous utilisons deux contextes [E] et [E'] et les relions
-    par l'hypothèse "toutes les variables qui ont un type dans [E] ont le même type dans [E']". *)
+(** L'affaiblissement est énoncé de manière inhabituelle.
+    D'ordinaire, on l'exprime avec une concaténation syntaxique de
+    contexte: si [E ⊢ a ∈ t] alors [E' ++ E ⊢ a ∈ t].  Mais cet énoncé
+    est faux si [E'] peut lier des variables déjà liées dans [E].
+    Sur papier on a des contraintes implicites qu'un contexte ne lie
+    jamais deux fois la même variable, contraintes qui peuvent
+    toujours être satisfaites par renommage.
+    Dans notre développement Coq, nous n'avons pas de renommage, ni de
+    contraintes de linéarité sur les contextes.  A la place, nous
+    utilisons deux contextes [E] et [E'] et les relions par l'hypothèse
+    "toutes les variables qui ont un type dans [E] ont le même type dans [E']".
+*)
 
-(** Le lemme de stabilité du typage par substitution utilise la même astuce pour relier
+(** Le lemme de stabilité du typage par substitution utilise la même
+    astuce pour relier
 -   le contexte [E] dans lequel le terme [a] est typé avant substitution;
--   le contexte [E'] dans lequel le terme [subst a x c] est typé après substitution.
+-   le contexte [E'] dans lequel le terme [subst a x c] est typé après
+    substitution.
 
-    De plus, le lemme exige que [c] soit typé dans l'environnement vide, ce qui garantit
-    qu'il est clos. *)
+    De plus, le lemme exige que [c] soit typé dans l'environnement
+    vide, ce qui garantit qu'il est clos. *)
 
 Lemma substitution_preserves_typing:
   forall E a t, 
@@ -329,8 +340,8 @@ Proof.
   exists b; auto.
 Qed.
 
-(** On peut alors montrer les deux propriétés essentielles qui relient typage et réductions:
-    préservation et progrès. *)
+(** On peut alors montrer les deux propriétés essentielles qui relient
+    typage et réductions: préservation et progression. *)
 
 Theorem reduction_preserves_typing:
   forall a a',
@@ -383,7 +394,8 @@ Proof.
     right; exists (Cond a' ifso ifnot). apply red_cond_1; auto.
 Qed.
 
-(** Il s'ensuit qu'un terme bien typé ne peut pas "planter" ("does not go wrong"). *)
+(** Il s'ensuit qu'un terme bien typé ne peut pas faire d'erreurs
+    ("does not go wrong"). *)
 
 Definition goes_wrong (a: term) : Prop :=
   exists a', star red a a' /\ irred red a' /\ ~isvalue a'.
@@ -394,15 +406,18 @@ Theorem well_typed_programs_do_not_go_wrong:
 Proof.
   intros a t TY (a' & REDS & IRRED & NOTVAL).
   assert (TY': nil ⊢ a' ∈ t).
-  { clear IRRED NOTVAL. revert a a' REDS TY. induction 1; eauto using reduction_preserves_typing. }
+  { clear IRRED NOTVAL. revert a a' REDS TY.
+    induction 1; eauto using reduction_preserves_typing. }
   destruct (progress a' t TY') as [ISVAL | (a'' & RED)].
   - apply NOTVAL. auto.
   - apply IRRED with a''. auto.
 Qed.
 
-(** Une présentation davantage positive du même résultat.  On définit coinductivement
-    le prédicat [safe a], signifiant "a s'exécute sans planter".  Il recouvre à la fois
-    le cas où la réduction de [a] termine sans erreur sur une valeur, et le cas où la réduction de [a] diverge. *)
+(** Une présentation plus positive du même résultat.  On définit
+    coinductivement le prédicat [safe a], signifiant "a s'exécute sans
+    faire d'erreurs".  Il recouvre à la fois le cas où la réduction de
+    [a] termine sans erreur sur une valeur, et le cas où la réduction
+    de [a] diverge. *)
 
 CoInductive safe: term -> Prop :=
   | safe_value: forall v,
@@ -429,11 +444,15 @@ Qed.
     Adapter la démonstration de sûreté du typage. *)
 
 (** *** Exercice (3 étoiles). *)
-(** Dans la définition de l'algèbre de types, remplacer [Inductive type ...] par [CoInductive type ...].
-    Cela permet d'avoir des expressions de types infinies, comme p.ex. [Bool --> Bool --> ... --> Bool --> ...].
+(** Dans la définition de l'algèbre de types, remplacer [Inductive type ...]
+    par [CoInductive type ...].
+    Cela permet d'avoir des expressions de types infinies, comme p.ex.
+    [Bool --> Bool --> ... --> Bool --> ...].
+
 -   Vérifier que la sûreté du typage est inchangée.
--   Montrer que l'on peut typer le combinateur de point fixe [Y] donné dans le cours avec le type
-    [(t --> t) --> t] pour tout type [t]. *)
+-   Montrer que l'on peut typer le combinateur de point fixe [Y] donné
+    dans le cours avec le type [(t --> t) --> t] pour tout type [t]. *)
+
 Remark type_Y: forall t,
   let D := Abs "x" (App (Var "f") (App (Var "x") (Var "x"))) in
   let Y := Abs "f" (App D D) in
@@ -456,6 +475,9 @@ Inductive type: Type :=
 
 Reserved Notation "t '<:' s" (at level 40).
 
+(** La relation de sous-typage.  Intuitivement, [t] est sous-type de [s]
+    si toute valeur de type [t] peut être utilisée avec le type [s]. *)
+
 Inductive subtype: type -> type -> Prop :=
   | subtype_top: forall t,
       t <: Top
@@ -467,18 +489,26 @@ Inductive subtype: type -> type -> Prop :=
 
 where "t '<:' s" := (subtype t s).
 
+(** Tout type est sous-type de lui-même. *)
+
 Lemma subtype_refl:
   forall t, t <: t.
 Proof.
   induction t; auto using subtype.
 Qed.
 
+(** La relation de sous-typage est transitive. *)
+
 Lemma subtype_trans:
   forall t1 t2 t3, t1 <: t2 -> t2 <: t3 -> t1 <: t3.
 Proof.
   intros t1 t2; revert t2 t1.
-  induction t2; intros t1 t3 S1 S2; inversion S1; inversion S2; subst; eauto using subtype.
+  induction t2; intros t1 t3 S1 S2; 
+  inversion S1; inversion S2; subst; eauto using subtype.
 Qed.
+
+(** On ajoute au système de types une règle de subsomption [T_Sub]
+    qui permet d'utiliser un terme avec un super-type de son type. *)
 
 Definition context := list (string * type).
 
@@ -505,96 +535,9 @@ where "E '⊢' a '∈' t" := (has_type E a t).
 
 (** *** Exercice (4 étoiles). *)
 (** Montrer la sûreté de ce système de types avec sous-typage.
-    On peut réutiliser de grandes parties de la démonstration de la section 7.2. *)
-
-Lemma weakening:
-  forall E a t, 
-  E ⊢ a ∈ t ->
-  forall E',
-  (forall x tx, lookup x E = Some tx -> lookup x E' = Some tx) ->
-  E' ⊢ a ∈ t.
-Proof.
-  induction 1; intros E' W; eauto using has_type.
-- (* Abs *)
-  apply T_Abs. apply IHhas_type.
-  cbn; intros. destruct (string_dec x0 x); auto.
-Qed.
-
-(** L'affaiblissement est énoncé de manière inhabituelle.  D'ordinaire, on l'exprime
-    avec une concaténation syntaxique de contexte: si [E ⊢ a ∈ t] alors [E' ++ E ⊢ a ∈ t].
-    Mais cet énoncé est faux si [E'] peut lier des variables déjà liées dans [E].
-    Sur papier on a des contraintes implicites qu'un contexte ne lie jamais deux fois
-    la même variable, contraintes qui peuvent toujours être satisfaites par renommage.
-    Dans notre développement Coq, nous n'avons pas de renommage, ni de contraintes de linéarité
-    sur les contextes.  A la place, nous utilisons deux contextes [E] et [E'] et les relions
-    par l'hypothèse "toutes les variables qui ont un type dans [E] ont le même type dans [E']". *)
-
-(** Le lemme de stabilité du typage par substitution utilise la même astuce pour relier
--   le contexte [E] dans lequel le terme [a] est typé avant substitution;
--   le contexte [E'] dans lequel le terme [subst a x c] est typé après substitution.
-
-    De plus, le lemme exige que [c] soit typé dans l'environnement vide, ce qui garantit
-    qu'il est clos. *)
-
-Lemma substitution_preserves_typing:
-  forall E a t, 
-  E ⊢ a ∈ t ->
-  forall x c t' E',
-  nil ⊢ c ∈ t' ->
-  lookup x E = Some t' ->
-  (forall y ty, y <> x -> lookup y E = Some ty -> lookup y E' = Some ty) ->
-  E' ⊢ subst a x c ∈ t.
-Proof.
-  induction 1; intros until E'; intros TYC TYX TYE; cbn.
-- (* Var *)
-  destruct (string_dec x0 x).
-  + (* Var x *)
-    replace t with t' by congruence. 
-    apply weakening with (E := nil); auto.
-    cbn; intros; discriminate.
-  + (* Var y, y <> x *)
-    apply T_Var. apply TYE; auto.
-- (* Abs *)
-  destruct (string_dec x0 x).
-  + (* Abs x a *)
-    subst x0.
-    apply T_Abs. apply weakening with (E := (x, t) :: E); auto.
-    cbn; intros. destruct (string_dec x0 x); auto.
-  + (* Abs y a, y <> x *)
-    apply T_Abs. eapply IHhas_type; eauto.
-    cbn. destruct (string_dec x0 x); congruence.
-    cbn; intros. destruct (string_dec y x); auto.
-- (* App *)
-  apply T_App with t; eauto.
-- (* Const *)
-  apply T_Const.
-- (* Cond *)
-  apply T_Cond; eauto.
-- (* Sub *)
-  apply T_Sub with s; eauto.
-Qed.
-
-(** Enfin, voici comment le type des valeurs closes détermine leur forme. *)
-
-Lemma canonical_forms_fun:
-  forall v t1 t2, nil ⊢ v ∈ Fun t1 t2 -> isvalue v -> exists x a, v = Abs x a.
-Proof.
-  intros v t1 t2 TY. dependent induction TY; intros VAL.
-- exists x, a; auto.
-- inversion VAL.
-- inversion VAL.
-- inversion H; subst. eapply IHTY; eauto. 
-Qed.
-
-Lemma canonical_forms_bool:
-  forall v, nil ⊢ v ∈ Bool -> isvalue v -> exists b, v = Const b.
-Proof.
-  intros v TY. dependent induction TY; intros VAL.
-- inversion VAL.
-- exists b; auto.
-- inversion VAL.
-- inversion H; subst. eapply IHTY; eauto.
-Qed.
+    On peut réutiliser une très grande partie de la démonstration de
+    la section 7.2.  Il faudra cependant utiliser les lemmes
+    d'inversion suivants. *)
 
 Lemma T_Abs_inv:
   forall E x a t,
@@ -626,74 +569,12 @@ Proof.
   exists t'; intuition auto. apply subtype_trans with s; auto.
 Qed.
 
-(** On peut alors montrer les deux propriétés essentielles qui relient typage et réductions:
-    préservation et progrès. *)
-
-Theorem reduction_preserves_typing:
-  forall a a',
-  red a a' ->
-  forall t,
-  nil ⊢ a ∈ t -> nil ⊢ a' ∈ t.
-Proof.
-  induction 1; intros t TY.
-- (* red_beta *) 
-  destruct (T_App_inv _ _ _ _ TY) as (t1 & t2 & TY1 & TY2 & SUB).
-  destruct (T_Abs_inv _ _ _ _ TY1) as (t3 & t4 & TY3 & SUB').
-  inversion SUB'; subst.
-  apply T_Sub with t4.
-  eapply substitution_preserves_typing with (t' := t3); eauto.
-  apply T_Sub with t1; auto.
-  cbn. destruct (string_dec x x); congruence.
-  cbn; intros. destruct (string_dec y x); congruence.
-  apply subtype_trans with t2; auto.
-- (* red_cond *)
-  destruct (T_Cond_inv _ _ _ _ _ TY) as (t' & TY1 & TY2 & TY3 & SUB).
-  apply T_Sub with t'.
-  destruct b; auto.
-  auto.
-- (* red_app_1 *)
-  destruct (T_App_inv _ _ _ _ TY) as (t1 & t2 & TY1 & TY2 & SUB).
-  apply T_Sub with t2; auto.
-  apply T_App with t1; auto.
-- (* red_app_2 *)
-  destruct (T_App_inv _ _ _ _ TY) as (t1 & t2 & TY1 & TY2 & SUB).
-  apply T_Sub with t2; auto.
-  apply T_App with t1; auto.
-- (* red_cond_1 *)
-  destruct (T_Cond_inv _ _ _ _ _ TY) as (t' & TY1 & TY2 & TY3 & SUB).
-  apply T_Sub with t'; auto.
-  apply T_Cond; eauto.
-Qed.
-
-Theorem progress:
+Theorem well_typed_programs_are_safe:
   forall a t,
-  nil ⊢ a ∈ t -> isvalue a \/ exists a', red a a'.
+  nil ⊢ a ∈ t -> safe a.
 Proof.
-  intros a t TY; dependent induction TY.
-- (* Abs x a *)
-  left; apply V_Abs.
-- (* App a1 a2 *)
-  destruct IHTY1 as [ISVAL1 | (a1' & RED1)]; auto.
-  + destruct IHTY2 as [ISVAL2 | (a2' & RED2)]; auto.
-    * (* a1 et a2 sont des valeurs *)
-      destruct (canonical_forms_fun a1 t t') as (x & a & E); auto.
-      subst a1. right; exists (subst a x a2). apply red_beta; auto.
-    * (* a1 est une valeur, a2 se réduit *)
-      right; exists (App a1 a2'). apply red_app_2; auto.
-  + (* a1 se réduit *)
-    right; exists (App a1' a2). apply red_app_1; auto.
-- (* Const b *)
-  left; apply V_Const.
-- (* Cond a ifso ifnot *)
-  destruct IHTY1 as [ISVAL1 | (a' & RED1)]; auto.
-  + (* a est une valeur *)
-    destruct (canonical_forms_bool a) as (b & E); auto.
-    subst a. right; exists (if b then ifso else ifnot). apply red_cond.
-  + (* a se réduit *)
-    right; exists (Cond a' ifso ifnot). apply red_cond_1; auto.
-- (* subtyping *)
-  apply IHTY; auto.
-Qed.
+  (* A COMPLETER *)
+Abort.
 
 End Subtyping.
 
@@ -703,11 +584,32 @@ From Coq Require Import FunctionalExtensionality.
 
 Module Intrinsic.
 
+(** Nous développons maintenant une syntaxe abstraite pour FUN où les
+    termes sont indicés par leur type et par le contexte dans lequel
+    ils sont typés.  *)
+
+(** Le contexte liste les variables libres qui peuvent apparaître dans
+    le terme, avec leur type.  Nous utilisons une notation
+    positionnelle (les indices de de Bruijn) pour les variables,
+    ce qui fait que le contexte est simplement une liste de types:
+    [t1 :: ... :: tN :: nil] est le contexte qui donne le type [ti]
+    à la variable d'indice [i], pour [i] allant de 1 à [N]. *)
+
 Definition context := list type.
+
+(** [var E t] est le type des variables utilisables dans le contexte [E]
+    avec le type [t]. *)
 
 Inductive var: context -> type -> Type :=
   | V1: forall {E: context} {t: type}, var (t :: E) t
   | VS: forall {E: context} {t t': type}, var E t' -> var (t :: E) t'.
+
+(** Exemples de variables. *)
+
+Definition V2 {E: context} {t1 t2: type}: var (t1 :: t2 :: E) t2 := VS V1.
+Definition V3 {E: context} {t1 t2 t3: type}: var (t1 :: t2 :: t3 :: E) t3 := VS V2.
+
+(** [term E t] est le type des termes ayant le type [t] dans le contexte [E]. *)
 
 Inductive term: context -> type -> Type :=
   | Var: forall {E: context} {t: type},
@@ -727,22 +629,21 @@ Inductive term: context -> type -> Type :=
 
 (** Exemples de termes. *)
 
-Definition V2 {E: context} {t1 t2: type}: var (t1 :: t2 :: E) t2 := VS V1.
-Definition V3 {E: context} {t1 t2 t3: type}: var (t1 :: t2 :: t3 :: E) t3 := VS V2.
-
-(** [fun b => if b then false else true] *)
+(** Le terme [fun b => if b then false else true]. *)
 Definition t_negation : term nil (Bool --> Bool) :=
   Abs (Cond (Var V1) (Const false) (Const true)).
 
-(** [fun f => fun g => fun x => g (f x)] *)
-Definition t_compose (t1 t2 t3: type) : term nil ((t1 --> t2) --> (t2 --> t3) --> (t1 --> t3)) :=
+(** Le terme [fun f => fun g => fun x => g (f x)]. *)
+Definition t_compose (t1 t2 t3: type) :
+               term nil ((t1 --> t2) --> (t2 --> t3) --> (t1 --> t3)) :=
   Abs (Abs (Abs (App (Var V2) (App (Var V3) (Var V1))))).
 
 (** Un terme mal typé et donc impossible à exprimer. *)
 Fail Definition t_error : term nil Bool :=
   Cond (Abs (Var V1)) (Const false) (Const true).
 
-(** Sémantique dénotationnelle *)
+(** On interprète une expression de type FUN par un type Coq.
+    C'est le type des valeurs Coq qui correspondent à ce type FUN. *)
 
 Fixpoint dtype (t: type) : Type :=
   match t with
@@ -750,20 +651,31 @@ Fixpoint dtype (t: type) : Type :=
   | Fun t1 t2 => dtype t1 -> dtype t2
   end.
 
+(** On interprète de même un contexte de typage par un type Coq.
+    C'est le type des environnements d'évaluation qui correspondent
+    à ce contexte: une liste hétérogène des valeurs associées aux variables. *)
+
 Fixpoint dcontext (E: context) : Type :=
   match E with
   | nil => unit
   | t :: E => dtype t * dcontext E
   end.
 
+(** La sémantique dénotationnelle d'une variable.
+    C'est la valeur associée à la variable dans l'environnement d'exécution. *)
+
 Fixpoint dvar {E: context} {t: type} (v: var E t): dcontext E -> dtype t :=
-  match v in var E t return dcontext E -> dtype t with
+  match v with
   | V1 => (fun e => fst e)
   | VS v => (fun e => dvar v (snd e))
   end.
 
+(** La sémantique dénotationnelle d'un terme.
+    C'est une fonction des environnements d'exécution [dcontext E]
+    dans les valeurs du type de l'expression [dtype t]. *)
+
 Fixpoint dterm {E: context} {t: type} (a: term E t) : dcontext E -> dtype t :=
-  match a in term E t return dcontext E -> dtype t with
+  match a with
   | Var v => dvar v
   | Abs a => (fun e => (fun v => dterm a (v, e)))
   | App a1 a2 => (fun e => dterm a1 e (dterm a2 e))
@@ -771,19 +683,36 @@ Fixpoint dterm {E: context} {t: type} (a: term E t) : dcontext E -> dtype t :=
   | Cond a ifso ifnot => (fun e => if dterm a e then dterm ifso e else dterm ifnot e)
   end.
 
-Lemma dbeta: forall (E: context) (t t': type) (a1: term (t :: E) t') (a2: term E t),
-  forall e, dterm (App (Abs a1) a2) e = dterm a1 (dterm a2 e, e).
+(** La sémantique d'un beta-redex [App (Abs a) b] est tout simplement
+    celle de la liaison [let 1 = b in a]: on évalue [a] après avoir
+    lié la variable d'indice 1 à la valeur de [b]. *)
+
+Lemma dbeta: forall (E: context) (t t': type) (a: term (t :: E) t') (b: term E t),
+  forall e, dterm (App (Abs a) b) e = dterm a (dterm b e, e).
 Proof.
   reflexivity.
 Qed.
 
-Lemma dconst: forall (E: context) (t: type) (b: bool) (ifso ifnot: term E t),
-  forall e, dterm (Cond (Const b) ifso ifnot) e = dterm (if b then ifso else ifnot) e.
-Proof.
-  intros. destruct b; reflexivity.
-Qed.
+(** Afin de définir une sémantique opérationnelle à réductions,
+    nous construisons maintenant une fonction de substitution.
+    La substitution de la variable d'indice 1 par [b] dans [a] a pour type
+<<
+   subst1 {t': type} {E: context} {t: type} (a: term (t' :: E) t) (b: term E t') : term E t
+>>
+    et satisfait l'équation [dterm (subst1 a b) e = dterm a (dterm b e, e)]. *)
 
-(** Substitution *)
+(** La construction de la substitution est difficile, car
+-   il faut gérer les indices de de Bruijn, d'où le besoin de recalages
+    d'indices (fonction [lift] ci-dessous);
+-   les fonctions ont des types dépendants complexes, qui d'un côté
+    garantissent la préservation du typage par substitution, mais de
+    l'autre rendent l'écriture directe des fonctions difficile;
+-   nous avons choisi de prouver des équations sémantiques sur nos fonctions
+    en même temps que nous les définissons, d'où de nombreux types
+    sous-ensemble [ { x | P x } ].
+*)
+
+(** Les fonctions de recalage. *)
 
 Fixpoint unlift_env (E': context) (t': type) (E: context) : dcontext (E' ++ t' :: E) -> dcontext (E' ++ E) :=
   match E' with
@@ -826,6 +755,8 @@ Definition lift1 (t': type) {E: context} {t: type} (a: term E t) :
 Proof.
   apply lift with (E' := nil).
 Defined.
+
+(** Les fonctions de substitution. *)
 
 Fixpoint proj_env (E': context) (E: context) : dcontext (E' ++ E) -> dcontext E :=
   match E' with
@@ -882,7 +813,7 @@ Proof.
   intros. unfold subst1. destruct (subst nil t' a b) as (c & C). apply C. 
 Qed.
 
-(** Sémantique à réductions *)
+(** La sémantique à réductions. *)
 
 Inductive isvalue: forall (E: context) (t: type), term E t -> Prop :=
   | V_Abs: forall E t1 t2 (a: term (t1 :: E) t2),
@@ -905,6 +836,8 @@ Inductive red: forall E t, term E t -> term E t -> Prop :=
   | red_cond_1: forall E t (a a': term E Bool) (ifso ifnot: term E t),
       red E Bool a a' ->
       red E t (Cond a ifso ifnot) (Cond a' ifso ifnot).
+
+(** Compatibilité entre réductions et sémantique dénotationnelle. *)
 
 Theorem red_denot:
   forall E t a1 a2, red E t a1 a2 -> forall e, dterm a1 e = dterm a2 e.
